# Отчет по курсовому проекту
## по курсу "Логическое программирование"

### студент: Бокоч С.М.
#### Номер по списку:  4.
## Результат проверки

| Преподаватель     | Дата         |  Оценка       |
|-------------------|--------------|---------------|
| Сошников Д.В. |              |               |
| Левинская М.А.|              |               |

> *Комментарии проверяющих (обратите внимание, что более подробные комментарии возможны непосредственно в репозитории по тексту программы)*

## Введение

При выполнении курсового проекта я получил хороший опыт и закрепил навыки с следующих темах:
+ Обработка данных в формате GEDCOM. Написал программу на C++ и Python 3. Оставил основную версию на языке Python 3.
+ Использовал приобретенные навыки в третьей лабораторной работе(поиск в пространстве состояний)
+ Закрепил навыки в обработке естественного языка, полученные из четвертой лабораторной работы. Особенно понравилось использовать DCG-нотацию.
+ Научился строить деревья в прологе(5 задание).
## Этапы работы
### Task 1
MyHeritage.com -- полезный интернет-ресурс, позволяет реализовать любое родословное дерево просто и наглядно. Мне понравился метод сбора данных, люди указывают какие-либо личные данные о своих родственниках, к примеру год рождения/смерти, фотографии, пол и т.д.
Эти данные заносятся в БД и хранятся там долгое время. Как только другой пользователь, к примеру родственник, укажет похожие данные, к примеру Фамилию и Имя, то будет оптимальным способом производиться поиск по БД и как только будет найдено совпадение, пользователь может увидеть и сопоставить со своими. Если данные не схожи, то человек может уведомить об этом и данные занесутся в БД. У меня в школе было задание, не помню по какому предмету, составить родословное дерево моей семьи. Попался на глаза данный сайт, я вводил те же самые данные (в 2012 году), что и сейчас. До сих пор данные остались неизменными.
### Task 2
3 вариант. Парсер реализован на языке Python 3. Сначала пытался написать на языке Haskell, не вышло ввиду того, что я раньше не был знаком ни с одним функциональным языком. Это полезный и удобный язык, но для написания качетсвенной программы необходимо больше времени. Неделю читал литературу по языку Haskell, но так и не осилил написание парсера.
Структура скачанного файла следующая:
+ Сначала перечисляются все данные о людях:
```
0 @I500001@ INDI //Индификационный номер объекта
1 _UPD 5 DEC 2017 21:18:31 GMT -0600
1 NAME Михаил /Бокоч/
2 GIVN Михаил 	// Имя
2 SURN Бокоч  	// Фамилия
1 SEX M      	// Пол
1 FAMS @F500001@//Индификационный номер семьи, в которой родился
1 FAMC @F500002@//Индификационный номер семьи, в которой состоит.
1 RIN MH:I500001
1 _UID 5A27614A576ED98B60CA0270AFBD4F2F // Признак конца
```
+ После данные о семьях
```
1 _UID 5A2AA6C91993BAF4EE1FB65881F5903D
0 @F500001@ FAM //Индификационный номер семьи
1 _UPD 5 DEC 2017 21:17:30 GMT -0600
1 HUSB @I500001@ //Муж
1 WIFE @I500002@ //Жена
1 CHIL @I500003@ //Дети
1 CHIL @I500009@
1 RIN MH:F500001 //Признак конца перечисления данных о семье
```
С помощью нехитрого алгоритма, можно быстро обработать данные файла под свое задание.
parser.py
```
import os
import sys
if __name__ == "__main__":
	inputFile = open(sys.argv[1]) % Получаем на фход файл с расширением .ged
	isTree = {}
	isID = ""
	isName = ""
	isSurname = ""
	isSex = ""
	currLine = inputFile.readline().split() // разбиваем строку на слова
	while len(currLine)!=0:
		if (len(currLine) < 3): // чтобы избежать ошибки доступа по индексу [2]
			currLine = inputFile.readline().split()
			continue
		if currLine[2] == 'INDI': // Начало парсинга члена семьи
			isID = currLine[1]
			while (currLine[1] != 'GIVN' and currLine[1] != ' _MARNM'):
				currLine = inputFile.readline().split()
			isName = currLine[2]
			while (currLine[1] != 'SURN'):
				currLine = inputFile.readline().split()
			isSurname = currLine[2]
			while (currLine[1] != 'SEX'):
				currLine = inputFile.readline().split()
			isSex = currLine[2]
			isTree[isID] = isSurname + ' ' + isName
			if isSex=='F':
				print("female('{0}').".format(isTree[isID]))
			else:
				print("male('{0}').".format(isTree[isID]))
		elif currLine[2] == 'FAM': // Начало парсинга семьи
			isWife = ""
			isHusband = ""
			currLine = inputFile.readline().split()
			currLine = inputFile.readline().split()
            // Проверка на случай, если неизвестен один из членов семьи
			if currLine[1] == 'HUSB' and currLine[2] in isTree.keys():
				isHusband = isTree[currLine[2]]
				currLine = inputFile.readline().split()
			if currLine[1] == 'WIFE' and currLine[2] in isTree.keys():
				isWife = isTree[currLine[2]]
				currLine = inputFile.readline().split()
			while (currLine[1] == 'CHIL'):
				if (isWife != "" and currLine[2] in isTree.keys()):
					print("child('{0}', '{1}').".format(isTree[currLine[2]], isWife))
				if (isHusband != "" and currLine[2] in isTree.keys()):
					print("child('{0}', '{1}').".format(isTree[currLine[2]], isHusband))
				currLine = inputFile.readline().split()
		currLine = inputFile.readline().split()
```
Через скрипт на языке bash информация из выходного потока перенаправляется в файл `data.pl`, который в свою очередь и запускает финальную версию курсового проекта.

#### Листинг файла `run.sh`

```
if ! python3 parser/python-parse/parser.py $1 > ./source/data.pl ; then
    echo "ERROR: Failed to python generate tests."
    exit 1
fi

swipl ./source/task5_2.pl

```
Общая структура проекта следующая:

```
.
├── myTree.ged
├── parser
│   └── python-parse
│       └── parser.py
├── Report.md
├── run.sh
└── source
    ├── data.pl
    ├── task3.pl
    ├── task4.pl
    ├── task5_1.pl
    └── task5_2.pl
```

### Task 3

Реализовать предикат поиска двоюродных братьев.
Двоюродный брат - сын родного дяди или родной тети, выражающие вторую степень родства по отношению к сыновьям и дочерям бабушки и дедушки.
Суть алгоритма тривиальна:
+ Переходим к родителям
+ Ищем их братьев/сестер
+ Если нашли, то проходим по всем их потомкам мужского пола
+ определить что это не тот человек, от которого мы производим поиск. Программа выводит всех двоюродных братьев. Можно добавить отсечение, тогда программа будет выдавать однозначный ответ.

Листинг tree.pl
```
brother(X, Y):-
    child(Y, Z),
    child(X, Z),
    not(X==Y).

brotherFindAll(X, Y):-
    child(X, Z),
    brother(Z, F),
    child(Y, F),
    male(Y).
```

Пример работы программы:
```
?- brotherFindAll('Бокоч Юлия', X).
X = 'Бокоч Данила';
X = 'Лепин Роман' ;
?- brotherFindAll('Лепин Роман', X).
X = 'Бокоч Данила';
X = 'Бокоч Сергей';
X = 'Бокоч Юлия';
```

### Task 4. Task question.
Я реализовал следующие предикаты отношения двух индивидуумов в родословном дереве:

+ Отец                | father
+ Мать                | mother
+ Сестра              | sister
+ Брат                | brother
+ Жена                | wife
+ Муж                 | husband
+ Ребенок             | childr(так как есть отношение по условию child).
Точка запуска поиска степени родства.
```
relative(Who, From, To):-
    bfs(To, From, Path),
    firstList(Path, From),
    lastList(Path, To),
    allRelation(Path, Who).
```
Предикат `bfs` находит короткий путь от`From` до `To`, в `Path` заносится путь.
После найденного пути необходимо определить кто кем является. Этим и занимается предикат `allRealation`. `lastList` и `firstList` производят сопоставление с найденным путем, если не указан один из родственников.
```
allRelation(Path, Who):-
    closeRelationLast(Path, Who);
    closeRelation(Path, Who);
    distantRelation(Path, Who).
```
`closeRelationLast` определяет, существует ли путь из 3 родственников одной семьи. К примеру: Path =[отец, сын, мать] -- получается, что мать это жена для отца.
```
closeRelationLast([Curr,_, NNext | []], Who):-
    husband(Curr, NNext, Who);
    wife(   Curr, NNext, Who);
    sister( Curr, NNext, Who);
    brother(Curr, NNext, Who).
```
`closeRelation` определяет, существует ли путь из 2 родственников одной семьи. Например: Path =[отец, сын] -- ребенок для отца.
```
closeRelation([Curr, Next | []], Who):-
    childr(Curr, Next, Who);
    mother(Curr, Next, Who);
    father(Curr, Next, Who).
```
Иначе ответом является список, который определяет предикат `distantRelation`.
```
distantRelation([_], []).
distantRelation([Curr, Next|Tail], [WhoNext | WhoTail]):-
    (getFromlist(NNext, Tail), closeRelationLast([Curr, Next, NNext], WhoNext), distantRelation(Tail, WhoTail));
    (closeRelation([Curr, Next], WhoNext), distantRelation([Next | Tail], WhoTail)).
```
### Пример работы предиката:
```
?- relative(brother, 'Бокоч Юлия', X).
X = 'Бокоч Сергей'
?- relative(X, 'Бокоч Михаил','Галайко Наталья').
X = wife .
?- relative(X, 'Бокоч Михаил','Бокоч Юлия').
X = child .
?- relative(X, 'Бокоч Сергей','Бокоч Юлия').
X = sister .
?- relative(X, 'Бокоч Юлия','Бокоч Сергей').
X = brother .
?- relative(X, 'Бокоч Юлия','Лепин Роман').
X = [mother, sister, child] .%Лепин Роман -- ребенок сестры матери Бокоч Юлии
?- relative(X, 'Бокоч Михаил','Галайко Иван').
X = [wife, father]. %Галайко Иван -- отец жены Бокоч Михаила
```

### Task 5
Здесь я долго думал как можно было бы составить дерево грамматического разбора с извлечением глубинного смысла из предложения. Но ничего не получилось. В итоге остановился на общем предикате `question`, который получает на вход список и производит сопоставление. Можно сказать, реализовал несколько шаблонов, на запросы которых получаю как одно, так и несколько решений. Для загрузки последнего запроса во внутреннюю БД изпользовал встроенный в SWI Prolog предикаты `sb_setval/2` и `sb_getval/2`.
Вопросы экспертной системе можно задавать следующие:
```
1. How many << Отношение >> does << Имя >> have
2. How many << Отношение >> does << [he, she] >> has
3. Who is << Имя >> << отношение >>
4. Who is << [his, her] >> << отношение >>
<<реверс>> шаблонов 3,4
5. Whose is << Имя >> << отношение >>
6. Whose is << [his, her] >> << отношение >>
Подверждает или отрицает предположение.
7. Are << Имя1 >> and << Имя2 >> << отношение >>
```
С помощью GCD нотации идет сопоставление введенных данных. Отличается от всех предикатов, так это предикат подсчета определенных родственников. С помощью встроенного предиката `setof`, о котором я узнал из второй лабораторной работы. Он генерирует все имена, подходящие под шаблон в список L без повторений. Если этот список пустой, т.е. нет совпадений, то выводим ответ о неудаче, если список состоит из одного элемента, то выводим ответ в единственном числе, иначе во множественном. У меня до этого было реализовано два предиката, которые определяют родственные отношения: дальние(через одного человека) и близкие(имеют цепочку из двух людей).
Я с помощью `setof` последовательно прогоняю эти предикаты, если первый потерпел неудачу(длина списка равна нулю).
После выводится ответ.
```
	(
        closeRelation([Name, X], WhoRel);
        closeRelationLast([Name, _, X], WhoRel)
    ),
    writeAnsForQuestions(Name, IsVerb, WhoRel, X).
```
**Замечания:**
 + Предикат question сам по себе определяет вопросительное предложение, поэтому в конце не стоит знак '?'.
 + При запросах с Who и Whose выводится несколько ответов, ввиду того что у человека может быть несколько братьев, сестер, а также детей.

#### Пример запросов
```
?- question([how, is, 'Галайко Наталья', husband]).
Бокоч Михаил is husband of Галайко Наталья.
true .
?- question([how, is, 'Галайко Наталья', child]).
Бокоч Сергей is child of Галайко Наталья.
true .
?- question([how, is, 'Галайко Наталья', father]).
Галайко Иван is father of Галайко Наталья.
true .
?- question([how, is, 'Галайко Наталья', mother]).
Пивоварова Мария is mother of Галайко Наталья.
true .
?- question([how, is, 'Пивоварова Мария', husband]).
Галайко Иван is husband of Пивоварова Мария.
true .
?- question([how, many, children, does, 'Бокоч Михаил', have]).
Бокоч Михаил has 2 children.
true.
?- question([how, many, children, does, 'Бокоч Сергей', have]).
false.
?- question([how, many, children, does, 'Бокоч Агафья', have]).
Бокоч Агафья has 5 children.
true.
?- question([how, many, children, does, 'Лепина Галина', have]).
Лепина Галина has 1 child.
true.
?- question([whose, is, her, sister]).
Галайко Наталья is sister of Лепина Галина.
true
?- question([whose, is, her, child]).
Лепин Роман is child of Лепина Галина.
true .
?- question([are, 'Галайко Наталья', and, 'Лепина Галина', sisters]).
YES
true.
?- question([are, 'Галайко Наталья', and, 'Лепин Роман', sisters]).
NO
true.
?- question([are, 'Галайко Наталья', and, 'Лепин Роман', sister]).
NO
true.
?- question([are, 'Бокоч Юлия', and, 'Бокоч Сергей', sisters]).
NO
true.
?- question([are, 'Бокоч Сергей', and, 'Бокоч Юлия', sisters]).
NO
true.
```
Недостатки реализации:
+ Имена на русском в предложении на английском.
+ Имена вводятся и выводятся в именительном падеже.

Хоть и моя экспертная система не идеальна, но она позволяет определить кто есть кто. По запросам можно составить полное родословное дерево, хранещееся в БД.
### Task 5. Natural language interface.

В данной задаче очень хорошо мне помогла четвертая лабораторная работа. Чтобы понять эту тему пришлось много читать и составлять примеров. Извлечение глубинного смысла не удалось воплотить в своей курсовой работе.
Анализ предложений производится как на вопросительных, так и утвердительных.
```
sentence(L, R):-
	question_sentence(R, L, []);
    simle_sentence(R, L, []).
```
В двух предикатах происходит грамматический разбор предложения на классы:
+ subject_clause -- класс подлежащих
+ verb_clause -- класс глаголов
+ object_clause -- класс дополнений
В вопросительном дополнительный класс вопросов: `question_clause`.
Эта часть работает не на всех предложениях.
Классы представляют собой деревья и разбиваются на части, подходящие подстановке.
_____________________________________
К примеру, если взять предложение: "Do you like your parents?".
1. Вопросительный знак говорит о том, что это в перую очередь вопросительное предложение: question_sentence.
2. Следовательно, первое слово является вопросом, либо вспомогательным глаголом: question_clause(question_obj(Do))
3. Дальше идет подлежащее: subject_clause(subject(noun(you, pl))), где *pl* это число, в данном случае множественное.
4. После подлежащего -- сказуемое: verb_clause(verb(like, pl)).
5. Дополнение, по данному шаблону, является последним: object(subject(noun(your, pl))), object(subject(noun(parents, pl)))).
______________________________________
#### Пример работы
```
?- sentence(['Do',you, like, your, sister, ?], R).
R = question_sentence(question_clause(question_obj('Do')), subject_clause(subject(noun(you, pl))), verb_clause(verb(like, pl)), object(subject(noun(your, s))), object(subject(noun(sister, s))))
?- sentence(['Is',your, sisters, likes, 'Бокоч Степан', ?], R).
R = question_sentence(question_clause(question_obj(verb('Is', s), s)), object(subject(noun(your, s))), object(subject(noun(sisters, pl))), verb_clause(verb(likes, s)), subject_clause(subject(noun('Бокоч Степан', s)))) .
?- sentence(['I', have, mother, .], R).
R = simple_sentence(subject_clause(subject(noun('I', s))), verb_clause(verb(have, s)), object(subject(noun(mother, s)))) .
```

## Выводы
Больше всего хочется подвести итоги о пройденном курсе. Лабораторных было мало, но они были содержательные. Я познакомился с языком Prolog и парадигмой логического программирования. Перевернул свое мышление "с ног на голову".
Научился разбирать выражения на простые составляющие: арифметические и естественного языка. И не просто разбирать, а делать с ними преобразование любого рода буквально в пару десятков строчек. К примеру, для арифметических -- преобразование в префиксную запись, расставление скобок, **упрощение выражения**, дифференцирование и т.д.

А для выражений естественного языка -- красивую и наглядную обработку с помощью DCG-нотации на синтаксические составляющие.
Мне понравилась подготовка к курсовому проекту: все знания полученные на лабораторных работах пригодились для написания курсового проекта.
+ Первая л/р -- работа со списками и реляционной базой данных(setof, finall, bagof).
+ Вторая л/р -- решение логических задач. И не просто полным перебором, а методом ветвей и границ. Также начал общаться с отладчиком на "ты".
+ Третья л/р -- поиск в пространстве состояний. Очень сильно пригодился поиск в ширину. Важнее всего понимать где его нужно применить. Мое семейное дерево состоит из 30 человек, и дерево поиска получилось не таким уж и большим(если производить поиск от центра дерева).
+ Четвертая л/р -- самая последняя и одновременно самая сложная, на мой взгляд, с использованием DCG-нотации. Но также и самая полезная. С помощью эдакой нотации можно распарсить выражение на простые составляющие.

Я считаю, что весь курс в совокупности показывает всю мощь логических языков. В начале, я не мог написать даже простые операции для работы со списком, т.к. язык был непривычен и очень сложен. На середине, я жаловался на скромное наличие встроенных предикатов и отсутствие базовых алгоритмов(циклов, условий). Как же сильно я был глуп, сейчас же, нет необходимости иметь что-либо постороннее, ведь с помощью Prolog можно писать интерпритаторы разных языков, осуществлять анализ предложений на наличие граматических ошибок, создавать собственные статические и динамические базы данных, реализовывать искусственный интеллект, решающий определенную задачу.
Надо же, столько достоинств перечислил, теперь немного о критике:
+ Prolog мощный язык, поэтому к нему нужно подходить с осторожностью. Применять отсечение, если есть возможность. Так как все Prolog основано на рекурсии, то всегда нужно пользоваться отладчиком.
+ В основном только одна структура данных -- список, доступ к элементам которых происходит за O(n). Да и в целом язык очень медленный.
+ Хороший материал по Prolog есть только на иностранных источниках. Перевод иностранных книг очень плох.

Курс показал, что мир не крутится только на императивных языках и принципах ООП.
Декларативные языки очень полезны и теперь я буду пользоваться языком Prolog, когда надо будет решить очень большую и сложную задачу.
